\section*{Oppgave 4 — Bærekraft}
\setcounter{section}{4}
\addcontentsline{toc}{section}{Oppgave 4 — Bærekraft}

\setcounter{subsection}{0}


\subsection{Relevant teori}

Bærekraft i produksjon kan vurderes gjennom den tredelte bunnlinjen (TBL), der økonomiske, miljømessige og sosiale hensyn vurderes samlet \parencite{slack2019}. Sirkulærøkonomi vektlegger at produkter og materialer holdes i bruk lengst mulig gjennom levetid, reparasjon, gjenbruk og gjenvinning \parencite{strandhagen2024}.

\subsection{Kviles bærekraft}

\textbf{Økonomisk} har Kvile et godt utgangspunkt med ca.\ 200~MNOK i omsetning, vekst og en stabil offentlig kunde. \textbf{Sosialt} bidrar bedriften med industriarbeidsplasser i Orkanger og møbler til offentlige rasteplasser. \textbf{Miljømessig} er vurderingen svakere: aluminium er energikrevende, lakkering kan gi kjemikalie- og VOC-utslipp, transporten skjer med lastebil over hele Norge, og RAST-produktene bruker engangsemballasje av glassfiberstrie.

\subsection{Endringsforslag}

\textbf{1) Erstatt glassfiberstrie med gjenbrukbar emballasje.} Glassfiberstrien rundt RAST-produktene er en ren engangsløsning som kastes ved montering. Kvile bør utvikle returemballasje (f.eks.\ vevde tekstilposer eller stålrammer) som sjåførene tar med tilbake etter levering, fordi emballasjen da brukes flere ganger i stedet for å kastes etter én levering. Siden Kviles egen transportavdeling utfører leveransene, er returlogistikken allerede tilgjengelig.

\textbf{2) Bruk resirkulert aluminium.} Dette styrker særlig miljødimensjonen av TBL, ettersom resirkulert aluminium krever ca.\ 95\,\% mindre energi enn primæraluminium \parencite{iai2025}. Kvile må likevel sikre dokumentasjon på resirkulert innhold og tilstrekkelig materialkvalitet.

\textbf{3) Optimaliser transportruter og utnytt sjøvei.} Fabrikken ligger nær kaia på Orkanger, men Kvile bruker utelukkende lastebil. For leveranser til kystbyer kan sjøtransport kombinert med lokal distribusjon redusere utslipp. I tillegg kan ruteoptimalisering av lastebilturene redusere tomkjøring.

\textbf{4) Design for lang levetid og reparasjon.} Utemøbler utsettes for hard slitasje. Dersom Kvile designer produktene slik at slitedeler (f.eks.\ treplatene) kan skiftes uten å bytte hele møbelet, forlenges levetiden og materialforbruket reduseres. Dette er spesielt relevant for Vegvesenet, som i dag bestiller komplette erstatninger for slitte møbler.

Flere av disse forslagene sammenfaller med Lean-prinsippet om å eliminere sløsing, som diskutert i oppgave~2. Overgangen til ATO reduserer overproduksjon og unødvendig lager, returemballasje eliminerer materialavfall, og ruteoptimalisering reduserer transportsløsing. Flere Lean-tiltak gir dermed også miljøeffekt, fordi de reduserer lager, transport og materialavfall.